---
title:  Clavier Ivoirien sans gymnastiques
date:  2018-07-01T00:00:00.000+00:00
type: post
image: /images/clavier_ivoirien.png
---

= Clavier Ivoirien sans gymnastiques
:author: Boyd Kelly
:date: 2018-07-01T00:00:00.000+00:00
:title: Tapez rapidement sur Linux en langues ivoiriennes !
:featured_image: /images/clavier_ivoirien.png
:type: post
:description: Clavier Ivoirien sans gymnastiques
:lang: fr 
:imagesdir: /images/
:tags: ["langue", "tech", "afrique"]
:sujets: ["Technologie"]
:experimental:
:keywords: jula, julakan, dioula, dyula, dyu, international, internationale, keyboard, clavier, android, baoule, "ivory coast", "côte d'Ivoire", bete, senoufo, language, langues afrique, africa, technologie, technology, multilingual, multilingue, français, french, anglais, english, linux, fedora, ubuntu, alpine, suse, mint, xkeyboard-config, xkeyboard
:icons: font
include::./locale/attributes.adoc[fr]

image::clavier_ivoirien.png[]

Je suis très heureux de publier le 'Clavier Ivoirien' sur un dépôt publique pour distributions Linux à base rpm.  
Ce clavier qui permet de taper aisément (*sans faire de gymnastiques avec les doigts*) les langues ivoiriennes.  
Il y inclut aussi un clavier standard "Français (Côte d'Ivoire).  On peut l'installer sur les systèmes 'rpm':  Fedora, Suse, Mageia etc.  
Ajouter simplement le dépôt approprié disponible selon le système.

 https://copr.fedorainfracloud.org/coprs/boydkelly/xkeyboard-config-ci/

== Installation

=== Fedora:

----
sudo dnf copr enable boydkelly/xkeyboard-config-ci

sudo dnf update xkeyboard-config
----

=== Suse et Mageia:

* Voir votre distribution pour ajouter repo et mettre à jour xkeyboard-config

=== Distributions Ubuntu/Debian:

* Télécharger le fichier http://bit.ly/2oTcPil[xkeyboard-config] et l'installer ./localement.  (Je vais bientôt faire un ppa pour Ubuntu)

== Notes d'usage:

Si vous avez des patchs ou contributions, voir le code source sur https://github.com/boydkelly/xkeyboard-config-ci[github.com]

Pardon pour les usagers de distributions debian je vais me mettre publier un deb très bientôt!

NOTE: Le clavier français de Côte d'Ivoire est identique au clavier national français azerty.

Le clavier multilingue de Côte d'Ivoire (civ) est basé sur le clavier français azerty, mais inclut des symboles unicode supplémentaires pour les langues ./locales de la Côte d'Ivoire. On a consulté les claviers de Togo, Nigeria, Mali et en particulier le Cameroun. Le clavier peut être utilisé pour écrire l'Attié, Abé, Baoulé, Français, Gueré, Jula, Senoufo, Yacouba, et d'autres langues ./locales.

Les caractères unicode sont accessibles de deux façons:

. Appuyer et tenir la touche AltGr et ensuite la touche appropriée de la table ci dessous.
. Appuyer la touche exclamation (!, sur le clavier azerty), relache, et ensuite appuyer la touche appropriée de la table ci dessous.

La première méthode peut être difficile surtout avec les majuscules et quand la touche en question se trouve sur la droite du clavier.

TIP: La deuxième méthode permet de taper avec plus de fluidité. Appuyer la touch exclamation (!) deux fois pour insérer la mark d'exclamation.

----
   ____
  | 1 3| 1 = Maj,  3 = AltGr + Maj    (AltGr est du côte droit)
  | 2 4| 2 = normal, 4 = AltGr
   ¯¯¯¯
   ____ ____ ____ ____ ____ ____ ____ ____ ____ ____ ____ ____ ____ _______
  |    | 1  | 2  | 3  | 4  | 5  | 6  | 7  | 8  | 9  | 0  | °  | +  | <--   |
  | ²  | &  | é ~| " #| ' {| ( [| - || è `| _ \| ç ^| à @| ) ]| = }|       |
   ========================================================================
  | |<-  | A  | Z Ʒ| E Ɛ| R  | T  | Y Ƴ| U Ʋ| I Ɩ| O Ɔ| P  | ¨  | $  |   , |
  |  ->| | a  | z ʒ| e ɛ| r  | t  | y ƴ| u ʋ| i ɩ| o ɔ| p  | ^  ̌| £ ¤| <-' |
   ===================================================================¬    |
  |       | Q  | S  | D Ɗ | F  | G Ŋ| H  | J  | K  | L  | M  | %  | µ  |   |
  | MAJ   | q  | s  | d ɗ | f  | g ŋ| h  | j  | k  | l  | m  | ù `| *  ́|   |
   ========================================================================
  | ^   | >  | W  | X  | C  | V Ʋ| B Ɓ| N Ŋ| ?  | .  | /  | §  |     |     |
  | |   | <  | w  | x  | c  | v ʋ| b ɓ| n ŋ| ,  | ;  | : ¯| ! ~|     |     |
   ========================================================================
  |      |      |      |                       |       |      |     |      |
  | Ctrl | Super| Alt  | Espace   Nobreakspace | AltGr | Super|Menu | Ctrl |
   ¯¯¯¯¯¯ ¯¯¯¯¯¯ ¯¯¯¯¯¯ ¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯¯ ¯¯¯¯¯¯¯ ¯¯¯¯¯¯ ¯¯¯¯¯ ¯¯¯¯¯
----  
